\section{Quellcode-Listings}\label{sec:intro_listings}

\subsection{Deaktivieren der Listings}\label{sec:deaktivieren_der_listings}
Falls in dem Dokument keine Quellcode-Listings verwendet werden sollen, so kann man einfach in der preamble im Abschnitt Quellcode-Listings, die input-Anweisung auskommentieren. Ebenso muss  im Hauptdokument die Anweisung \textit{lstlistoflistings}, die ein Listing-Verzeichnis erzeugt, entfernt oder auskommentiert werden.

\subsection{Bezeichnungen bei Referenzen ändern} Falls bei Referenzen als Label nicht \textit{Listing} und bei Referenzen auf Zeilen nicht \textit{Zeile} angezeigt werden, so kann man diese Bezeichnungen ebenfalls in der Datei \url{preamble/listings.tex}. Hierzu sind die folgenden Zeilen aus \cref{lst:aenderung_listingname} aus der Datei \url{preamble/listings.tex} zuständig.

\begin{lstlisting}[language=TeX,caption={Änderungen an den Listing Bezeichngen in Referenzen}, label={lst:aenderung_listingname}]
% --------------------------------------------------------------------------
% Labels ändern, die bei Referenzen angezeigt werden
% --------------------------------------------------------------------------

% Labels für \autoref
\addto\extrasngerman{% 
\def\lstlistingautorefname{Listing}% 
\def\lstnumberautorefname{Zeile}% 
}

% damit cref und vref das Label Listing anzeigen anstatt ??
\crefname{lstlisting}{Listing}{Listings} 
\end{lstlisting}


\subsection{Eigene Listing-Umgebung}\label{sec:eigene_listing_umgebung}
Falls unterschiedliche Sprachen in einem Dokument verwendet werden, oder man nicht jedes mal für ein Listing die Sprache, bzw. den Stil festlegen möchte, so kann man einfach neue Umgebungen definieren und für eine Sprache ein individuelles Layout definieren.\footnote{siehe \textit{ccode}-Umgebung in der Datei \url{preamble/listings.tex}}

\paragraph{ccode-Umgebung}\index{ccode-Umgebung}
Ich habe in der Prämbel in der Datei \url{preamble/listings.tex} eine ccode-Umgebung erstellt, die man anstelle einer lstlisting-Umgebung nutzen kann. Der Vorteil dabei ist, dass die Sprache bereits auf C festgelegt ist, das Syntax-Highlighting für diese Sprache definiert ist und bereits eine escapeinside-Definition (Zeichen @ als Start- und Endmarkierung) gemacht wurde. Durch die Definition des @-Zeichens als Start- und Endmarkierung können LaTeX-Kommandos, innerhalb dieser Zeichen genutzt werden. Dies ist z.B. nützlich wenn ein Label für eine Referenz auf eine Zeile erzeugt werden soll.\footnote{siehe \cref{lst:label_in_listing}}

\begin{lstlisting}[language=Tex,caption={Label in Listing erzeugen}, label={lst:label_in_listing}]
printf("Hello World\n");@\label{lst:line_hello_world}@
\end{lstlisting}
